---
title: >-
    شمارهٔ ۶۷ - این قصیدهٔ را نهزة الارواح و نزهة الاشباح گویند و در کعبهٔ معظمه انشاء کرده مطلع اول صفت عشق و مقصد صدق کند و باز شرح منازل و مناسک راه کعبه دهد از بغداد تا مکه
---
# شمارهٔ ۶۷ - این قصیدهٔ را نهزة الارواح و نزهة الاشباح گویند و در کعبهٔ معظمه انشاء کرده مطلع اول صفت عشق و مقصد صدق کند و باز شرح منازل و مناسک راه کعبه دهد از بغداد تا مکه

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>شب روان در صبح صادق کعبهٔ جان دیده‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>صبح را چون محرمان کعبه عریان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>از لباس نفس عریان مانده چون ایمان و صبح</p></div>
<div class="m2"><p>هم به صبح از کعبهٔ جان روی ایمان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>در شکر ریزند ز اشک خوش که گردون را به صبح</p></div>
<div class="m2"><p>همچو پسته سبز و خون آلود و خندان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>وادی فکرت بریده محرم عشق آمده</p></div>
<div class="m2"><p>موقف شوق ایستاده کعبهٔ جان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>روز و شب دیده دو گاو پیسه در قربانگهش</p></div>
<div class="m2"><p>صبح را تیغ و شفق را خون قربان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>خوانده‌اند از لوح دل شرح مناسک بهر آنک</p></div>
<div class="m2"><p>در دل از خط ید الله صد دبستان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>نام سلطان خوانده هم بر یاسج سلطان از آنک</p></div>
<div class="m2"><p>دل علامت گاه یاسج‌های سلطان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>از کجا برداشته اول ز بغداد طلب</p></div>
<div class="m2"><p>در کجا در وادی تجرید امکان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>صبح‌دم رانده ز منزل تشنگان ناشتا</p></div>
<div class="m2"><p>چاشتگه هم مقصد و هم چشمه هم خوان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>در طواف کعبهٔ جان ساکنان عرش را</p></div>
<div class="m2"><p>چون حلی دلبران در رقص و افغان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>در حریم کعبهٔ جان محرمان الیاس‌وار</p></div>
<div class="m2"><p>علم خضر و چشمهٔ ماهی بریان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>در سجود کعبهٔ جان ساکنان سدره را</p></div>
<div class="m2"><p>همچو عقل عاشقان سرمست و حیران دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>در طریق کعبهٔ جان چرخ زرین کاسه را</p></div>
<div class="m2"><p>از پی دریوزه جای کاسه گردان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>کشتگان کز کعبهٔ جان باز جانور گشته‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>ماهی خضرند گوئی کآب حیوان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>کعبهٔ جان ز آن سوی نه شهر جوی و هفت ده</p></div>
<div class="m2"><p>کاین دو جا را نفس امیر و طبع دهقان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بر گذشته زین ده و زآن شهر و در اقلیم دل</p></div>
<div class="m2"><p>کعبهٔ جان را به شهر عشق بینان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>خاکیان دانند راه کعبهٔ جان کوفتن</p></div>
<div class="m2"><p>کاین ره دشوار مشتی خاکی آسان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>کعبهٔ سنگین مثال کعبهٔ جان کرده‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>خاصگان این را طفیل دیدن آن دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>هر کبوتر کز حریم کعبهٔ جان آمده</p></div>
<div class="m2"><p>زیر پرش نامهٔ توفیق پنهان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>عاشقان اول طواف کعبهٔ جان کرده‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>پس طواف کعبهٔ تن فرض فرمان دیده‌اند</p></div></div>